\chapter{Contexto y estado del arte}
\section{Contexto del problema}
El fútbol es uno de los deportes con mayor impacto social y económico a nivel mundial. En los últimos años, los datos se han convertido en un campo más del deporte. Los sistemas de captura de eventos y de seguimiento óptico registran cada acción del partido con un nivel de detalle que hasta hace poco era inviable, y esa información se utiliza tanto para el análisis táctico como para la producción audiovisual o las apuestas deportivas \citep{goes2021bigdata, rein2016bigdata}.

En este contexto, la predicción del resultado de un partido constituye uno de los problemas más estudiados y más complejos de la analítica deportiva. El fútbol es un deporte de pocos goles, con una alta variabilidad entre encuentros y en el que el resultado final depende en gran medida de lo que ocurre durante el propio partido, de modo que las predicciones precisas resultan especialmente difíciles, incluso para profesionales del sector.

La mayor parte de los sistemas de predicción existentes se apoyan en información previa al inicio del encuentro, como resultados históricos, ratings de equipos o cuotas de apuestas. Sin embargo, estos enfoques no aprovechan la información que refleja la evolución del partido una vez iniciado, lo que limita su capacidad para adaptarse al estado real del juego. Tal y como se detalla en el estado del arte, algunos trabajos incorporan información temporal adicional, ya sea mediante actualizaciones dinámicas entre partidos o mediante el análisis secuencial de eventos intrapartido. No obstante, estos enfoques no siempre se orientan de forma explícita a la predicción del resultado final a medida que avanza el encuentro.

El objetivo del presente trabajo es abordar este problema desarrollando un sistema capaz de predecir la probabilidad de cada resultado (victoria local, empate y victoria visitante) a partir de datos históricos de eventos correspondientes a partidos ya disputados, transformados en métricas acumuladas minuto a minuto. De este modo, no se plantea un sistema de inferencia en tiempo real sobre un flujo de datos en vivo, sino una predicción dinámica intrapartido simulada a partir de información histórica, con aplicación potencial en contextos como el análisis táctico, el \textit{broadcasting} o las apuestas \textit{in-play}.

Como los modelos prepartido no capturan la evolución real del juego, este TFM propone usar eventos intrapartido agregados temporalmente para estimar cómo cambian las probabilidades de victoria local, empate y victoria visitante durante el encuentro.

\section{Estado del arte}
En los últimos años, la predicción de resultados en eventos deportivos ha sido abordada mediante diversas técnicas de aprendizaje automático, evolucionando desde modelos estadísticos tradicionales hacia enfoques más complejos basados en datos y aprendizaje profundo. En este contexto, los estudios existentes pueden organizarse en diferentes líneas de investigación en función del tipo de datos utilizados y de las metodologías empleadas.

\subsection{Enfoques basados en datos históricos previos}

\subsubsection{Predictive analysis and modelling football results using machine learning approach for English Premier League}

El trabajo realizado por \cite{baboota2019predictive} aborda la predicción de resultados en partidos de fútbol de la Premier League (liga inglesa) mediante la aplicación de técnicas de \textit{machine learning}. El objetivo principal del estudio es analizar la capacidad de distintos algoritmos de clasificación para predecir el resultado final de un encuentro, formulado como un problema multiclase con tres posibles salidas: victoria local, empate o victoria visitante.

Para ello, los autores utilizan datos históricos de partidos, a partir de los cuales construyen un conjunto de variables representativas del rendimiento de los equipos. Estas variables incluyen estadísticas agregadas como resultados previos, rachas de victorias o derrotas y métricas derivadas del desempeño reciente.

El estudio evalúa diferentes algoritmos de aprendizaje supervisado, entre los que destacan la regresión logística, los árboles de decisión y los métodos de ensamblado, en particular Random Forest. Los resultados obtenidos muestran que los modelos basados en ensamblado superan a los modelos lineales tradicionales en términos de precisión, alcanzando valores en torno al 65--70\%. Este resultado pone de manifiesto la capacidad de los modelos no lineales para capturar relaciones complejas entre las variables de entrada y el resultado del partido.

No obstante, el enfoque presenta varias limitaciones. En primer lugar, el modelo se basa exclusivamente en información previa al partido, lo que impide capturar la evolución dinámica del juego y los eventos que ocurren durante el encuentro. En segundo lugar, las variables utilizadas son principalmente agregadas, lo que reduce la capacidad del modelo para representar la naturaleza secuencial y contextual del fútbol. Por último, el estudio no aborda en profundidad la interpretabilidad del modelo, limitando la comprensión del impacto de cada variable en la predicción final.

A pesar de estas limitaciones, este trabajo constituye una base sólida en la aplicación de técnicas de aprendizaje automático a la predicción de resultados deportivos, demostrando la viabilidad de estos enfoques y estableciendo un punto de partida para investigaciones posteriores orientadas a la incorporación de datos en tiempo real y modelos más complejos.

\subsubsection{Random forest model identifies serve strength as a key predictor of tennis match outcome}

El trabajo desarrollado por \cite{gao2019random} aborda la predicción de resultados en partidos de tenis mediante el uso de técnicas de \textit{machine learning}, con especial enfoque en modelos basados en \textit{Random Forest}. El objetivo principal del estudio es evaluar la capacidad de estos modelos para predecir el resultado de un partido a partir de datos históricos detallados de encuentros y jugadores.

Para ello, los autores recopilan y procesan una de las bases de datos más completas de partidos de tenis disponibles, realizando tareas de limpieza y preparación de datos con el fin de construir un conjunto de variables representativas del rendimiento de los jugadores. Estas variables incluyen métricas relacionadas con el desempeño en el servicio, puntos ganados y otras estadísticas relevantes del juego.

El enfoque metodológico se basa en la aplicación de modelos relativamente simples de aprendizaje automático, lo que permite tiempos de entrenamiento y predicción reducidos, facilitando la incorporación de nuevos datos y la posibilidad de realizar predicciones de manera eficiente. A partir de estos modelos, el estudio alcanza niveles de precisión superiores al 80\%, superando incluso las predicciones basadas en cuotas de apuestas tradicionales.

Uno de los principales aportes del trabajo es la identificación de la fuerza del servicio como la variable más determinante en la predicción del resultado del partido. En particular, métricas como el porcentaje de puntos ganados con el primer y segundo servicio se revelan como factores clave en el rendimiento de los jugadores y, por tanto, en el desenlace del partido. Este descubrimiento pone de manifiesto la importancia de analizar la contribución individual de las variables en modelos predictivos deportivos.

El estudio presenta limitaciones relevantes. Al igual que otros trabajos basados en datos históricos, el modelo no incorpora información en tiempo real ni considera la evolución del partido durante su desarrollo, lo que limita su aplicabilidad en escenarios dinámicos. Asimismo, aunque identifica variables clave, el análisis de interpretabilidad se limita a la importancia de variables proporcionada por el modelo, sin explorar técnicas más avanzadas de explicación.

A pesar de estas limitaciones, este trabajo destaca por demostrar que modelos relativamente simples pueden alcanzar altos niveles de precisión en la predicción de resultados deportivos, así como por su contribución en la identificación de variables con alto poder predictivo, aspecto especialmente relevante en el contexto del presente trabajo.

\subsubsection{The use of machine learning in sport outcome prediction: A review}

El trabajo desarrollado por \cite{horvat2020review} presenta una revisión exhaustiva del uso de técnicas de \textit{machine learning} en la predicción de resultados deportivos. En este estudio, los autores analizan más de 100 trabajos previos con el objetivo de identificar las metodologías más empleadas, los tipos de datos utilizados y las principales tendencias en este campo de investigación.

Uno de los principales hallazgos del estudio es que la mayoría de los trabajos abordan la predicción de resultados deportivos como un problema de clasificación supervisada, donde el objetivo es predecir una única salida (por ejemplo, victoria o derrota), siendo menos frecuente el enfoque basado en predicción de valores numéricos. Asimismo, se observa que los algoritmos más utilizados incluyen redes neuronales, máquinas de soporte vectorial y métodos basados en árboles de decisión, destacando el uso recurrente de modelos no lineales para capturar la complejidad de los datos deportivos.

En relación con los datos, el estudio demuestra que prácticamente todos los trabajos analizados emplean algún tipo de selección y extracción de características antes de aplicar los modelos de aprendizaje automático. Este proceso resulta fundamental para mejorar el rendimiento predictivo, dado que permite identificar las variables más relevantes dentro de un contexto caracterizado por alta variabilidad y ruido. Además, los autores señalan que los conjuntos de datos suelen organizarse de forma cronológica, utilizando técnicas como la segmentación temporal y la validación cruzada para evaluar el rendimiento de los modelos.

Otro aspecto relevante identificado en la revisión es la falta de estandarización en los enfoques utilizados. La diversidad en los conjuntos de datos, las variables empleadas y las metodologías de evaluación dificulta la comparación directa entre estudios y limita la generalización de los resultados obtenidos. Asimismo, los autores destacan que, a pesar del uso de técnicas avanzadas de aprendizaje automático, la precisión de los modelos se ve condicionada por la naturaleza inherentemente incierta de los eventos deportivos.

Finalmente, el estudio concluye que, aunque el uso de \textit{machine learning} ha permitido avances significativos en la predicción de resultados deportivos, todavía existen importantes retos en el campo. Entre ellos, destacan la necesidad de mejorar la calidad y consistencia de los datos, así como la incorporación de nuevas fuentes de información que permitan capturar mejor la complejidad de los eventos deportivos.

Este trabajo proporciona una visión global del estado actual de la investigación en predicción deportiva mediante \textit{machine learning}, permitiendo contextualizar los estudios previamente analizados y evidenciando tanto las fortalezas como las limitaciones de los enfoques basados en datos históricos.

\begin{table}[H]
    \centering
    \scriptsize
    \renewcommand{\arraystretch}{1.25}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|p{2.5cm}|p{2.7cm}|p{2.7cm}|p{2.5cm}|X|}
        \hline
        \textbf{Estudio}                                                                                                                         & \textbf{Dataset} & \textbf{Modelo o enfoque} & \textbf{Métricas o resultados} & \textbf{Aportación y relación con este TFM} \\
        \hline

        Baboota y Kaur (2019)                                                                                                                    &
        Partidos históricos de la Premier League, con variables agregadas del rendimiento previo de los equipos.                                 &
        Regresión logística, árboles de decisión y Random Forest.                                                                                &
        Precisión aproximada del 65--70\%, con mejor rendimiento de los modelos de ensamblado.                                                   &
        Referencia directa para formular la predicción de resultados de fútbol como un problema de clasificación multiclase. Su principal limitación es que trabaja con información previa al partido y no incorpora eventos intrapartido.                                     \\
        \hline

        Gao y Kowalczyk (2019)                                                                                                                   &
        Datos históricos de partidos de tenis, con estadísticas detalladas de jugadores y partidos.                                              &
        Random Forest.                                                                                                                           &
        Precisión superior al 80\% en la predicción del resultado del partido.                                                                   &
        Aunque se aplica a otro deporte, muestra que los modelos de ensamblado pueden obtener buenos resultados cuando las variables representan correctamente el rendimiento deportivo. También refuerza la importancia de analizar la contribución de las variables.         \\
        \hline

        Horvat y Job (2020)                                                                                                                      &
        Revisión de más de 100 estudios sobre predicción de resultados deportivos.                                                               &
        Análisis comparativo de técnicas de machine learning, como redes neuronales, máquinas de soporte vectorial y modelos basados en árboles. &
        No presenta una métrica única, al tratarse de una revisión de distintos estudios.                                                        &
        Contextualiza la predicción deportiva como un problema habitual de clasificación supervisada y destaca la importancia de la selección de características, la calidad de los datos y la falta de estandarización entre estudios.                                        \\
        \hline
    \end{tabularx}
    \caption{Síntesis de trabajos basados en datos históricos previos.}
    \label{tab:sintesis_historicos}
\end{table}

Los estudios revisados muestran distintas formas de abordar la predicción deportiva a partir de datos históricos. El trabajo de Baboota y Kaur (2019) es el más directamente relacionado con este TFM, ya que plantea la predicción de resultados de fútbol como un problema de clasificación multiclase con tres posibles salidas: victoria local, empate y victoria visitante. Además, compara modelos clásicos como regresión logística, árboles de decisión y Random Forest, observando que los modelos de ensamblado ofrecen mejor rendimiento que los enfoques más simples.

Por su parte, el trabajo de Gao y Kowalczyk (2019), aunque pertenece al ámbito del tenis, resulta útil porque refuerza una idea también aplicable al fútbol: el rendimiento del modelo depende en gran medida de la calidad de las variables utilizadas. En este caso, Random Forest obtiene buenos resultados porque las variables de entrada describen aspectos muy relevantes del juego, especialmente el rendimiento en el servicio. En comparación con Baboota y Kaur, este estudio no se centra en fútbol ni en un problema de tres clases, pero sí confirma la utilidad de los modelos de ensamblado y del análisis de importancia de variables en predicción deportiva.

La revisión de Horvat y Job (2020) aporta una visión más general. A diferencia de los dos estudios anteriores, no propone un modelo concreto ni un único conjunto de datos, sino que analiza tendencias comunes en la literatura sobre predicción deportiva. Esta revisión permite contextualizar los resultados de Baboota y Kaur y de Gao y Kowalczyk, mostrando que la clasificación supervisada, la selección de características y los modelos no lineales son enfoques habituales en este tipo de problemas.

\subsubsection{HIGFormer: predicción del resultado mediante grafos heterogéneos de interacción jugador-equipo}

El trabajo de \cite{wang2025higformer} propone HIGFormer (\textit{Player-Team Heterogeneous Interaction Graph Transformer}), una arquitectura que combina redes de grafos heterogéneos con mecanismos Transformer para predecir el resultado de partidos de fútbol a partir de estadísticas históricas de jugadores y datos previos al encuentro. El objetivo del estudio es aprovechar la estructura relacional inherente al juego de equipo, modelando explícitamente las interacciones entre jugadores y entre equipos.

El modelo consta de tres componentes principales. En primer lugar, una red de interacción de jugadores (\textit{Player Interaction Network}) que modela las relaciones entre jugadores mediante un grafo heterogéneo con convoluciones locales y atención global. En segundo lugar, una red de interacción entre equipos (\textit{Team Interaction Network}) que captura las relaciones históricas entre los dos equipos enfrentados. Por último, un \textit{Match Comparison Transformer} que combina ambas representaciones para generar la predicción final del resultado.

Esta arquitectura permite representar relaciones estructurales entre jugadores y equipos que los modelos tabulares clásicos no pueden capturar directamente. Los resultados obtenidos sobre el conjunto de datos WyScout Open Access muestran que HIGFormer supera significativamente a los modelos de referencia en la predicción del resultado final.

La limitación más relevante es la dependencia de datos a nivel de jugador individual, que incluyen estadísticas de rendimiento, historial de enfrentamientos y composición de cada equipo. Estos datos no siempre están disponibles en abierto y aumentan considerablemente la complejidad del sistema. En relación con el presente TFM, HIGFormer representa el estado del arte en la predicción de resultados con datos estructurados previos al partido; su diferencia principal es que opera exclusivamente con información histórica de jugadores y equipos, mientras que este TFM emplea eventos intrapartido agregados temporalmente para modelar el estado del encuentro minuto a minuto durante el propio partido.

En conjunto, estos cuatro trabajos muestran distintos niveles de complejidad dentro del paradigma basado en datos previos al partido. Los modelos clásicos —Baboota y Kaur (2019), Gao y Kowalczyk (2019)— demuestran que los métodos de ensamblado son una base competitiva cuando se dispone de variables bien construidas, mientras que la revisión de Horvat y Job (2020) contextualiza estos enfoques en la literatura más amplia. HIGFormer (Wang et al., 2025) representa la frontera actual de estos modelos al incorporar relaciones estructurales entre jugadores y equipos mediante redes de grafos. No obstante, todos comparten una limitación común: operan con información previa al inicio del partido y no pueden adaptarse al desarrollo real del juego una vez iniciado el encuentro. Esta limitación justifica que el presente TFM incorpore eventos intrapartido agregados temporalmente como entrada del modelo predictivo.

\subsection{Enfoques basados en información temporal y dinámica del juego}

\subsubsection{Using ELO ratings for match result prediction in association football}

El trabajo desarrollado por \cite{hvattum2010elo} analiza el uso del sistema de puntuación ELO para la predicción de resultados en fútbol. El objetivo principal del estudio es evaluar si las valoraciones dinámicas de los equipos, actualizadas tras cada partido, pueden mejorar la precisión en la estimación de resultados frente a otros enfoques tradicionales.

El sistema ELO, originalmente desarrollado para el ajedrez, asigna a cada equipo una puntuación que refleja su rendimiento relativo. Esta puntuación se actualiza tras cada encuentro en función del resultado obtenido y de la diferencia esperada entre los equipos. De este modo, el modelo incorpora de manera implícita la evolución temporal del rendimiento, adaptándose a cambios en la forma de los equipos a lo largo de la competición.

En el estudio, los autores utilizan las puntuaciones ELO como variable principal dentro de modelos de regresión para predecir el resultado de los partidos. Los resultados obtenidos muestran que el uso de ratings dinámicos mejora la capacidad predictiva en comparación con modelos basados únicamente en estadísticas históricas agregadas. Además, el enfoque presenta la ventaja de ser computacionalmente eficiente y fácilmente actualizable tras cada partido, lo que lo hace adecuado para entornos donde se requiere una actualización continua de las predicciones.

No obstante, el modelo presenta limitaciones relevantes. En primer lugar, aunque incorpora una dimensión temporal, esta se basa únicamente en resultados finales de partidos, sin considerar eventos internos del juego como tiros, posesión o acciones específicas. En segundo lugar, el sistema ELO simplifica la complejidad del fútbol al representar el rendimiento de un equipo mediante un único valor escalar, lo que limita su capacidad para capturar dinámicas más complejas del juego.

\subsubsection{Actions Speak Louder than Goals: Valuing Player Actions in Soccer}

El estudio realizado por \cite{decroos2019actions} propone un enfoque avanzado para el análisis del rendimiento en fútbol basado en la valoración de acciones individuales durante el partido. A diferencia de los modelos tradicionales centrados en estadísticas agregadas o resultados finales, este estudio utiliza secuencias de eventos del juego, como pases, tiros, recuperaciones y pérdidas de balón, para modelar el desarrollo del encuentro de manera más precisa.

El núcleo del trabajo es el modelo denominado VAEP (\textit{Valuing Actions by Estimating Probabilities}), que asigna un valor a cada acción en función de cómo modifica la probabilidad de que un equipo marque o conceda un gol en un futuro cercano. Para ello, se emplean modelos de aprendizaje automático que estiman estas probabilidades a partir del estado actual del juego, teniendo en cuenta el contexto espacial y temporal de cada acción.

Este enfoque permite analizar el partido como una secuencia dinámica de eventos, capturando la evolución del juego de forma secuencial y proporcionando una representación más detallada del impacto de cada acción. De este modo, el modelo no se limita a evaluar resultados finales, sino que ofrece una valoración continua del estado del partido a medida que se producen los eventos.

Uno de los principales aportes del estudio es la capacidad de cuantificar la contribución individual de cada acción al resultado del partido, lo que permite identificar patrones de juego y evaluar el rendimiento de jugadores y equipos de forma más granular. Además, el uso de datos secuenciales y contexto espacial supone un avance significativo respecto a enfoques basados únicamente en estadísticas agregadas.

Sin embargo, el modelo presenta limitaciones. En particular, su complejidad computacional es superior a la de modelos más simples, y requiere acceso a datos detallados de eventos, lo que puede dificultar su implementación en algunos contextos. Asimismo, aunque proporciona una estimación continua del impacto de las acciones, no está diseñado directamente para predecir el resultado final del partido en términos de victoria, empate o derrota.

Pese a estas limitaciones, este trabajo representa un avance fundamental en el análisis del fútbol mediante \textit{machine learning}, al introducir un enfoque basado en eventos que permite modelar la evolución del juego de manera dinámica.

\subsubsection{Sports match prediction model based on LSTM and attention mechanism}

La investigación desarrollada por \cite{zhang2022lstm} propone un modelo de predicción de resultados deportivos basado en redes neuronales recurrentes, concretamente en arquitecturas Long Short-Term Memory (LSTM) combinadas con mecanismos de atención. El objetivo principal del estudio es mejorar la precisión en la predicción de resultados mediante la modelización de la información como una serie temporal.

A diferencia de los enfoques tradicionales basados en estadísticas agregadas, este modelo considera la evolución temporal del rendimiento de los equipos, introduciendo los datos de partidos en una secuencia ordenada en el tiempo. De este modo, el modelo es capaz de capturar dependencias temporales y patrones dinámicos en el comportamiento de los equipos, lo que resulta fundamental en un contexto tan variable como el deportivo.

El modelo propuesto, denominado AS-LSTM, incorpora un mecanismo de atención que permite asignar mayor peso a ciertos momentos o características dentro de la secuencia temporal, mejorando así la capacidad del modelo para identificar información relevante. Este enfoque permite no solo capturar la evolución del rendimiento, sino también diferenciar qué eventos o periodos tienen mayor impacto en la predicción final.

Los resultados obtenidos muestran que el modelo basado en LSTM con atención supera a modelos tradicionales de aprendizaje automático, demostrando una mayor capacidad para capturar patrones complejos en datos secuenciales y mejorar la precisión en la predicción de resultados deportivos.

Aun así, el enfoque presenta algunas limitaciones. En primer lugar, requiere grandes volúmenes de datos para su entrenamiento, lo que puede dificultar su aplicación en contextos con disponibilidad limitada de información. Además, la complejidad del modelo reduce su interpretabilidad en comparación con modelos más simples, dificultando la comprensión de las decisiones tomadas por el sistema.

\subsubsection{Seq2Event: aprendizaje de secuencias de eventos deportivos mediante Transformers}

El trabajo desarrollado por \cite{simpson2022seq2event} propone un enfoque basado en arquitecturas Transformer para modelar partidos de fútbol como secuencias de eventos discretos. A diferencia de los modelos que agregan estadísticas de juego en ventanas temporales, este estudio trata cada partido como una secuencia ordenada de acciones y entrena el modelo para predecir el siguiente evento a partir del contexto acumulado.

La arquitectura propuesta, denominada Seq2Event, aplica mecanismos de autoatención (\textit{self-attention}) para capturar dependencias de largo alcance entre los eventos del partido. El modelo aprende representaciones contextuales de cada acción teniendo en cuenta la secuencia completa de acciones precedentes, lo que le permite modelar patrones complejos como el ritmo de juego, los cambios de posesión o la presión defensiva acumulada.

A partir de las representaciones aprendidas, los autores proponen la métrica de utilización de posesión (\textit{poss-util}), que mide cuánto aprovecha cada equipo sus periodos de posesión. Esta métrica se evalúa sobre datos de StatsBomb Open Data y presenta correlaciones significativas con el rendimiento real de los equipos.

La limitación principal de este enfoque es su complejidad. El modelo requiere procesar toda la secuencia de eventos del partido a nivel de acción individual, lo que implica un mayor coste computacional y una menor interpretabilidad en comparación con enfoques de agregación temporal. Sin embargo, el trabajo demuestra que los Transformers pueden capturar patrones de juego que los modelos basados en estadísticas agregadas no recogen directamente, y constituye una referencia directa para el presente TFM al compartir la misma fuente de datos.

Los cuatro trabajos revisados en este apartado muestran distintas formas de incorporar la dimensión temporal en la predicción deportiva. El sistema ELO introduce una actualización dinámica del rendimiento entre partidos, pero lo hace a partir de resultados finales anteriores y no mediante eventos internos del juego. Los enfoques basados en eventos, como VAEP y Seq2Event, utilizan el registro de acciones individuales para modelar el desarrollo del encuentro de forma dinámica, aunque con objetivos distintos: VAEP valora la contribución de cada acción sin predecir directamente el resultado final, mientras que Seq2Event aprende representaciones secuenciales de la dinámica del juego mediante Transformers. Finalmente, los modelos basados en LSTM con mecanismos de atención permiten representar dependencias temporales complejas, pero suelen requerir grandes volúmenes de datos y presentan una menor interpretabilidad.

A partir de estas limitaciones, el presente TFM adopta un enfoque basado en eventos intrapartido agregados temporalmente. En lugar de modelar la secuencia completa de acciones mediante redes neuronales recurrentes o Transformers, se transforman los eventos registrados durante el partido en métricas temporales que representan el estado del encuentro en cada minuto, preservando la información dinámica sin asumir la complejidad computacional de los modelos secuenciales profundos.

\subsection{Calibración probabilística en la evaluación de modelos deportivos}

El estudio de \cite{walsh2024calibration} aborda una cuestión metodológica relevante para la evaluación de sistemas de predicción deportiva: si el criterio de selección del modelo debe basarse en la precisión (\textit{accuracy}) o en la calibración de las probabilidades estimadas.

Los autores evalúan empíricamente distintos modelos de \textit{machine learning} sobre datos de la NBA, utilizando cuotas de casas de apuestas como referencia. Los resultados muestran que un modelo optimizado para calibración genera un retorno sobre la inversión un 69,86\,\% superior al de un modelo optimizado únicamente para maximizar la precisión. En concreto, el modelo calibrado obtiene un retorno positivo del 34,69\,\%, frente al $-35{,}17$\,\% del modelo basado exclusivamente en \textit{accuracy}.

La calibración se refiere a la capacidad de un modelo para que sus probabilidades estimadas se correspondan fielmente con las frecuencias reales observadas. Un modelo bien calibrado que asigna una probabilidad del 70\,\% a la victoria local debe acertar en ese resultado en aproximadamente el 70\,\% de los casos en que realiza esa estimación. Esta propiedad es especialmente relevante cuando el sistema no solo predice una clase, sino que muestra distribuciones de probabilidad al usuario.

Este trabajo tiene una implicación directa para el presente TFM, cuya herramienta propuesta muestra al usuario las probabilidades de los tres posibles resultados del partido. En consecuencia, la calidad de las probabilidades estimadas tiene tanta importancia como la precisión global del modelo, lo que justifica el uso de la pérdida logarítmica (\textit{log-loss}) como métrica principal junto con el \textit{accuracy} y el F1-score macro.

\subsection{Síntesis comparativa del estado del arte}

La tabla~\ref{tab:sintesis_global} recoge de forma conjunta los nueve trabajos revisados, permitiendo comparar en una sola vista el tipo de datos empleado, el enfoque o modelo propuesto, los resultados obtenidos y la aportación específica de cada estudio al presente TFM.

\begin{table}[H]
    \centering
    \scriptsize
    \renewcommand{\arraystretch}{1.25}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|p{2.4cm}|p{2.5cm}|p{2.6cm}|p{2.2cm}|X|}
        \hline
        \textbf{Estudio}                                                                 & \textbf{Dataset} & \textbf{Modelo o enfoque} & \textbf{Métricas o resultados} & \textbf{Aportación y relación con este TFM} \\
        \hline

        Baboota y Kaur (2019)                                                            &
        Partidos históricos de la Premier League.                                        &
        Regresión logística, árboles de decisión y Random Forest.                        &
        65--70\,\% de precisión; mejor rendimiento de los modelos de ensamblado.         &
        Referencia directa para formular la predicción de fútbol como clasificación multiclase. Limitado a información previa al partido.                                                                              \\
        \hline

        Gao y Kowalczyk (2019)                                                           &
        Datos históricos de partidos de tenis.                                           &
        Random Forest.                                                                   &
        Precisión superior al 80\,\%.                                                    &
        Confirma la utilidad de los modelos de ensamblado en deportes y refuerza el análisis de importancia de variables.                                                                                              \\
        \hline

        Horvat y Job (2020)                                                              &
        Revisión de más de 100 estudios deportivos.                                      &
        Análisis comparativo de ML (redes neuronales, SVM, árboles).                     &
        Sin métrica única (revisión).                                                    &
        Contextualiza la clasificación supervisada como enfoque estándar y destaca la falta de estandarización entre estudios.                                                                                         \\
        \hline

        Wang et al.\ (2025)                                                              &
        WyScout Open Access; estadísticas individuales de jugadores.                     &
        Red de grafos heterogéneos con Transformer (HIGFormer).                          &
        Supera significativamente a modelos de referencia en el conjunto de test.        &
        Estado del arte en predicción de resultados con datos históricos estructurados de jugadores. Opera con información previa al partido, no con eventos intrapartido acumulados minuto a minuto.                  \\
        \hline

        Hvattum y Arntzen (2010)                                                         &
        Resultados históricos de partidos de fútbol.                                     &
        Sistema ELO combinado con regresión.                                             &
        Mejora respecto a modelos estáticos basados en estadísticas previas.             &
        Incorpora una actualización dinámica del rendimiento entre partidos, aunque no considera eventos internos del encuentro.                                                                                       \\
        \hline

        Decroos et al.\ (2019)                                                           &
        StatsBomb Open Data; eventos individuales.                                       &
        Modelos de probabilidad sobre secuencias de acciones (VAEP).                     &
        Valoración continua de acciones; sin métrica de clasificación de resultado.      &
        Demuestra el valor predictivo de los eventos intrapartido. No está orientado a predecir victoria, empate o derrota directamente.                                                                               \\
        \hline

        Zhang et al.\ (2022)                                                             &
        Secuencias de datos de rendimiento deportivo.                                    &
        LSTM con mecanismo de atención (AS-LSTM).                                        &
        Supera a modelos tradicionales de ML en precisión.                               &
        Muestra que las arquitecturas secuenciales capturan patrones temporales complejos, pero requieren grandes volúmenes de datos y reducen la interpretabilidad.                                                   \\
        \hline

        Simpson et al.\ (2022)                                                           &
        StatsBomb Open Data; secuencias de eventos individuales.                         &
        Transformer (Seq2Event).                                                         &
        Métrica \textit{poss-util}; sin \textit{accuracy} de clasificación de resultado. &
        Aplica Transformers a la misma fuente de datos que este TFM. Modela la secuencia completa de eventos frente a la agregación temporal por minuto adoptada aquí.                                                 \\
        \hline

        Walsh y Joshi (2024)                                                             &
        Partidos de la NBA con cuotas de apuestas.                                       &
        Modelos clásicos de ML optimizados para calibración frente a \textit{accuracy}.  &
        Modelo calibrado: $+34{,}69$\,\% de retorno; modelo preciso: $-35{,}17$\,\%.     &
        Justifica empíricamente el uso de la pérdida logarítmica como métrica clave cuando el sistema muestra probabilidades al usuario, no solo la clase predicha.                                                    \\
        \hline
    \end{tabularx}
    \caption{Síntesis comparativa de los trabajos revisados en el estado del arte.}
    \label{tab:sintesis_global}
\end{table}

Del conjunto de trabajos revisados se extraen tres conclusiones directamente aplicables al diseño de este TFM. En primer lugar, los modelos de ensamblado son una base competitiva para la predicción de resultados deportivos —tanto en enfoques clásicos como Baboota y Kaur (2019) como en arquitecturas avanzadas como HIGFormer (Wang et al., 2025)— y no requieren modelar secuencias completas de eventos para obtener resultados relevantes. En segundo lugar, los eventos intrapartido son la fuente de información más adecuada para un sistema de predicción dinámica, como muestran VAEP (Decroos et al., 2019) y Seq2Event (Simpson et al., 2022); la diferencia respecto a este TFM reside en que dichos trabajos modelan los eventos individualmente, mientras que aquí se agregan en métricas temporales minuto a minuto. En tercer lugar, cuando el sistema está orientado a mostrar probabilidades al usuario, la calidad de las estimaciones probabilísticas es un criterio de evaluación tan importante como la precisión global, lo que justifica el uso de la pérdida logarítmica junto con el \textit{accuracy} y el F1-score macro \citep{walsh2024calibration}.

\section{Conclusiones del estado del arte}

La revisión realizada permite extraer varias conclusiones relevantes para orientar el desarrollo del presente trabajo. En primer lugar, los enfoques basados en datos históricos previos muestran que las técnicas de machine learning pueden ser útiles para la predicción de resultados deportivos, especialmente cuando se dispone de variables representativas del rendimiento de los equipos. Trabajos como el de Baboota y Kaur (2019) demuestran que la predicción del resultado de un partido de fútbol puede formularse como un problema de clasificación multiclase, mientras que otros estudios refuerzan la importancia de la selección de características y del uso de modelos capaces de capturar relaciones no lineales.

Sin embargo, estos enfoques presentan una limitación clara: suelen trabajar con información disponible antes del inicio del partido o con estadísticas agregadas de encuentros anteriores. Esto hace que no puedan adaptarse al desarrollo real del juego una vez el partido ha empezado. En un deporte como el fútbol, donde el marcador, el ritmo del partido y las acciones relevantes pueden cambiar de forma importante la probabilidad de cada resultado, esta limitación reduce la utilidad de los modelos puramente prepartido.

Por otro lado, los enfoques basados en información temporal y dinámica del juego muestran que incorporar la evolución del partido puede aportar una representación más rica del problema. Modelos como ELO introducen una actualización dinámica del rendimiento entre partidos, enfoques basados en eventos como VAEP permiten valorar la contribución de las acciones individuales, y las arquitecturas secuenciales como LSTM y Transformers (Seq2Event) capturan dependencias temporales complejas. No obstante, estos enfoques también presentan limitaciones: los orientados a valoración de acciones no predicen directamente el resultado final, y los modelos secuenciales profundos reducen la interpretabilidad y requieren mayores volúmenes de datos. Finalmente, tanto los modelos basados en datos históricos como los orientados a la dinámica del partido comparten la necesidad de evaluar la calidad de las probabilidades estimadas y no solo la clase predicha, especialmente cuando el sistema está orientado a mostrar distribuciones al usuario \citep{walsh2024calibration}.

A partir de estas conclusiones, este trabajo se sitúa en un punto intermedio entre los modelos basados únicamente en información histórica previa y los enfoques secuenciales o estructurales más complejos. El enfoque adoptado se basa en utilizar eventos intrapartido de partidos históricos y transformarlos en métricas temporales que representen el estado del encuentro en distintos momentos del juego. De esta forma, se pretende aprovechar la información dinámica del partido sin asumir la complejidad de modelar directamente toda la secuencia de eventos.

Por tanto, este TFM propone desarrollar un sistema que permita predecir cómo cambian las probabilidades de victoria local, empate y victoria visitante a medida que avanza un partido. Para ello, se utilizarán datos históricos de eventos y se tendrá en cuenta únicamente la información disponible hasta cada momento analizado. Con esta propuesta se busca cubrir una limitación detectada en los trabajos revisados: muchos modelos predicen el resultado antes del partido, pero no aprovechan de forma directa lo que ocurre durante el juego.